---
layout: post
title: تحويل لابلاس و SageMath
tag: تحويل لابلاس
---

# مفاهيم و تعاريف

نبدأ بإعطاء تعريف لتحويل لابلاس

## تعريف

لتكن \\(f\\) دالة، يسمى
\begin{equation}
\mathscr{L}(f)(s):=\int_{0}^{+\infty}f(x)e^{-sx}dx
\end{equation}
(في حالة تقارب التكامل)، 
**<u>بتحويل لابلاس</u>**  ل \\(f\\).

## مثال 1:

لنعتبر  الدالة التالية المسماة بدالة هيفيسايد "Heaviside"

$$
\mathcal{U}(x):= \begin{cases}
1, \quad x\geq0 \\
0, \quad x<0.
\end{cases}
$$

![Heaviside.png](/images/Heaviside.png){: style="float: center; 
height: 85%; width: 85%; margin-left: 1em; margin-top: 2em;"}{:class="img-responsive"}


  لنحسب تحويل لابلاس الخاص بها
  
$$
\begin{split}
\mathscr{L}(\mathcal{U})(s):&=\int_{0}^{+\infty}\mathcal{U}(x)e^{-sx}dx \\
&=\int_{0}^{+\infty}e^{-sx}dx \\
&=\frac{-e^{-sx}}{s}\bigg|_{x=0}^{+\infty} \\
\mathscr{L}(\mathcal{U})(s)&=\frac{1}{s}, \quad \forall s>0.
\end{split}
$$


### إستعمال SageMath

   
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة هيفيسايد بإستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
laplace(heaviside(x),x,s) ### حساب تحويل دالة هيفيسايد
  </script>
</div>



## مثال 2:

لنعتبر الدالة  \\(f(x)=e^{\alpha x}\\)، تحويل لابلاس الخاص بها هو

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(e^{\alpha x})(s):&=\int_{0}^{+\infty}e^{\alpha x}e^{-sx}dx \\
&=\frac{e^{-(\alpha-s)x}}{\alpha-s}\bigg|_{x=0}^{+\infty} \\
&=\frac{1}{s-\alpha}, \quad s>\alpha.
\end{split}
$$


نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(f(x)=e^{x}\\) بإستعمال SageMath


<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = exp(x) ### مثلا sin(x), cos(x)  يمكن تغيير الدالة 
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

# خواص تحويل لابلاس 


لتكن \\(f\\) و \\(g\\) دالتين كيفيتين تقبلان تحويل لابلاس ( \\(\mathscr{L}(g) ،  \mathscr{L}(f)\\) على التوالي)،  نلخص بعض الخواص لتحويل لابلاس في النظرية التالية:

- \\(\mathscr{L}(\cdot)\\) خطي ، و هذا يعني

$$\forall \alpha,\beta\in\mathbb{R}, \quad  \mathscr{L}(\alpha f+\beta g)=\alpha\mathscr{L}(f)+\beta\mathscr{L}(g) $$

- تحويل  \\(h(x)= f(ax)\\) (حيث \\(a>0\\))

$$ \mathscr{L}(h)(s) =\cfrac{1}{a}\mathscr{L}\big(f\big)\Big(\cfrac{s}{a}\Big).   $$

