---
layout: post
title: ุฏุฑุณ ุงูููุงูุงุช - ุงูููุงููู ุงูุฃุณุงุณูุฉ ูุงูุชุทุจููุงุช
tag: ุชุญููู
---

## ๐ฏ ุงูููุงููู ุงูุฃุณุงุณูุฉ

### ุงูููุงูุฉ ุนูุฏ ููุทุฉ
**ุงูุชุนุฑูู:**
$$\lim_{x \to a} f(x) = L$$
ูุนูู ุฃู ููู $f(x)$ ุชูุชุฑุจ ูู $L$ ุนูุฏูุง ุชูุชุฑุจ $x$ ูู $a$

### ุงูููุงูุฉ ุนูุฏ ุงููุงููุงูุฉ
**ุงูููุงูุฉ ุงููุชูุงููุฉ:**
$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = L$$
**ุงูููุงูุฉ ุบูุฑ ุงููุชูุงููุฉ:**
$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = +\infty$$

### ุงููุณุชูููุงุช ุงูููุงุฑุจุฉ
- **ุฃููู:** $y = L$ ุฅุฐุง ูุงู $\lim_{x \to \pm\infty} f(x) = L$
- **ุดุงูููู:** $x = a$ ุฅุฐุง ูุงู $\lim_{x \to a} f(x) = \pm\infty$
- **ูุงุฆู:** $y = ax + b$ ุฅุฐุง ูุงู $\lim_{x \to \pm\infty} [f(x) - (ax + b)] = 0$

---

## ๐งฎ ุฃูุซูุฉ ูุญูููุฉ

### ูุซุงู ูก: ููุงูุฉ ูุณุฑูุฉ
ุงุญุณุจ ุงูููุงูุฉ:
$$\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2}$$

<details>
  <summary>ุงููุฑ ููุง ูุฑุคูุฉ ุงูุญู</summary>
  
**ุงูุทุฑููุฉ:**
$$\frac{x^2 - 4}{x - 2} = \frac{(x-2)(x+2)}{x-2} = x + 2$$
$$\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2} = \lim_{x \to 2} (x + 2) = 4$$

**ุงูุฌูุงุจ:** $4$
</details>

### ูุซุงู ูข: ููุงูุฉ ุนูุฏ ุงููุงููุงูุฉ
ุงุญุณุจ ุงูููุงูุฉ:
$$\lim_{x \to +\infty} \frac{2x^2 + 3x - 1}{x^2 - 5}$$

<details>
  <summary>ุงููุฑ ููุง ูุฑุคูุฉ ุงูุญู</summary>
  
**ุงูุทุฑููุฉ:**
ููุณู ุงูุจุณุท ูุงูููุงู ุนูู ุฃุนูู ุฃุณ ($x^2$):
$$\frac{2x^2 + 3x - 1}{x^2 - 5} = \frac{2 + \frac{3}{x} - \frac{1}{x^2}}{1 - \frac{5}{x^2}}$$

ุนูุฏ $x \to +\infty$:
$$\lim_{x \to +\infty} \frac{2x^2 + 3x - 1}{x^2 - 5} = \frac{2 + 0 - 0}{1 - 0} = 2$$

**ุงูุฌูุงุจ:** $2$
</details>

### ูุซุงู ูฃ: ูุณุชููู ููุงุฑุจ ูุงุฆู
ุฃูุฌุฏ ุงููุณุชููู ุงูููุงุฑุจ ุงููุงุฆู ููุฏุงูุฉ:
$$f(x) = x + 1 + \frac{2}{x-1}$$

<details>
  <summary>ุงููุฑ ููุง ูุฑุคูุฉ ุงูุญู</summary>
  
**ุงูุทุฑููุฉ:**
$$f(x) = x + 1 + \frac{2}{x-1}$$

ุนูุฏ $x \to \pm\infty$:
$$\lim_{x \to \pm\infty} \frac{2}{x-1} = 0$$

ุฅุฐู:
$$\lim_{x \to \pm\infty} [f(x) - (x + 1)] = \lim_{x \to \pm\infty} \frac{2}{x-1} = 0$$

**ุงูุฌูุงุจ:** ุงููุณุชููู ุงูููุงุฑุจ ุงููุงุฆู ูู $y = x + 1$
</details>

---

## ๐ ุฃุฏุงุฉ ุชูุงุนููุฉ ูุงุณุชูุดุงู ุงูููุงูุงุช

<div id="limitsExplorer" style="margin: 20px 0; padding: 20px; border: 1px solid #ddd; border-radius: 8px;">
  <h4>๐ ุงุณุชูุดู ุณููู ุงูุฏูุงู</h4>
  <p>ุงุณุชุฎุฏู ุงูุฃุฏุงุฉ ุฃุฏูุงู ูุงุณุชูุดุงู ุณููู ุงูุฏูุงู ุงููุฎุชููุฉ ุนูุฏ ุงูููุงุท ุงููุฎุชููุฉ</p>
  <em>ุณูุชู ุฅุถุงูุฉ ุงูุฃุฏุงุฉ ุงูุชูุงุนููุฉ ููุง</em>
</div>

---

## ๐ ูุตุงุฆุญ ููุญู

### ุฎุทูุงุช ุญู ูุณุงุฆู ุงูููุงูุงุช:
1. **ุชุญุฏูุฏ ููุน ุงูููุงูุฉ**: ุนูุฏ ููุทุฉ ุฃู ุนูุฏ ุงููุงููุงูุฉุ
2. **ุงูุชุนููุถ ุงููุจุงุดุฑ**: ุฌุฑุจ ุงูุชุนููุถ ุฃููุงู
3. **ุงูุชุจุณูุท**: ุงุณุชุฎุฏู ุงูุชุญููู ูุงูุงุฎุชุตุงุฑ
4. **ุงูููุงุนุฏ ุงูุฎุงุตุฉ**: ูุซู ูุงุนุฏุฉ ููุจูุชุงู ุฃู ุงูุชุทููุฑ ุงููุญุฏูุฏ

### ุญุงูุงุช ุฎุงุตุฉ:
- **ุงูุตูุฑุฉ ุบูุฑ ุงููุญุฏุฏุฉ $\frac{0}{0}$**: ุงุณุชุฎุฏู ุงูุชุญููู ูุงูุงุฎุชุตุงุฑ
- **ุงูุตูุฑุฉ ุบูุฑ ุงููุญุฏุฏุฉ $\frac{\infty}{\infty}$**: ูุณู ุนูู ุฃุนูู ุฃุณ
- **ุงูููุงูุงุช ุงูุฌุงูุจูุฉ**: ุงุญุณุจ ุงูููุงูุฉ ูู ุงููููู ูุงููุณุงุฑ

---

## ๐ ููุงุฑุฏ ุฅุถุงููุฉ

- [ููุฏูู: ุงูููุงูุงุช ุงูุฃุณุงุณูุฉ](link-to-your-video)
- [ุชูุงุฑูู ุชูุงุนููุฉ](link-to-interactive-exercises)
- [ููู PDF: ููุงููู ุงูููุงูุงุช](link-to-pdf)

---

*๐ก ูุตูุญุฉ: ูุงุฑุณ ุญู ุงููุณุงุฆู ุจุงูุชุธุงูุ ูุญุงูู ุฑุณู ุงูุฏูุงู ูููู ุณููููุง ุจุตุฑูุงู*
